---
date: 2024-09-06
course: Zhang Yu 30 Lectures
type: formula
category: differentiation
tags: [å…¬å¼, å¾®ç§¯åˆ†, å¯¼æ•°, æ±‚å¯¼æ³•åˆ™, æ•°å­¦/è€ƒç ”]
---

# 01-04-2-å¯¼æ•°åŸºæœ¬å…¬å¼

## ğŸ“ åŸºæœ¬æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

### å¹‚å‡½æ•°æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [x^n] = nx^{n-1}ï¼Œå…¶ä¸­ n ä¸ºä»»æ„å®æ•°
$$

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
- $\frac{d}{dx} [x^3] = 3x^2$
- $\frac{d}{dx} [x^{-2}] = -2x^{-3}$
- $\frac{d}{dx} [\sqrt{x}] = \frac{d}{dx} [x^{1/2}] = \frac{1}{2}x^{-1/2} = \frac{1}{2\sqrt{x}}$

### å¸¸æ•°æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [c] = 0ï¼Œå…¶ä¸­ c ä¸ºå¸¸æ•°
$$

### å¸¸æ•°å€æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [cf(x)] = c \cdot f'(x)
$$

### å’Œå·®æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [f(x) \pm g(x)] = f'(x) \pm g'(x)
$$

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
$\frac{d}{dx} [3x^2 + 2x - 5] = \frac{d}{dx} [3x^2] + \frac{d}{dx} [2x] - \frac{d}{dx} [5] = 6x + 2 - 0 = 6x + 2$

### ä¹˜ç§¯æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [f(x) \cdot g(x)] = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)
$$

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
$\frac{d}{dx} [x^2 \cdot \sin x] = 2x \cdot \sin x + x^2 \cdot \cos x$

### å•†æ³•åˆ™
$$
\frac{d}{dx} [\frac{f(x)}{g(x)}] = \frac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'(x)}{[g(x)]^2}ï¼Œå…¶ä¸­ g(x) \neq 0
$$

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
$\frac{d}{dx} [\frac{\sin x}{x}] = \frac{\cos x \cdot x - \sin x \cdot 1}{x^2} = \frac{x \cos x - \sin x}{x^2}$

## ğŸ“ åŸºæœ¬åˆç­‰å‡½æ•°å¯¼æ•°

### ä¸‰è§’å‡½æ•°
$$
\frac{d}{dx} [\sin x] = \cos x
\frac{d}{dx} [\cos x] = -\sin x
\frac{d}{dx} [\tan x] = \sec^2 x = \frac{1}{\cos^2 x}
\frac{d}{dx} [\cot x] = -\csc^2 x = -\frac{1}{\sin^2 x}
\frac{d}{dx} [\sec x] = \sec x \cdot \tan x
\frac{d}{dx} [\csc x] = -\csc x \cdot \cot x
$$

### æŒ‡æ•°å‡½æ•°
$$
\frac{d}{dx} [e^x] = e^x
\frac{d}{dx} [a^x] = a^x \cdot \ln aï¼Œå…¶ä¸­ a > 0ï¼Œa \neq 1
$$

### å¯¹æ•°å‡½æ•°
$$
\frac{d}{dx} [\ln x] = \frac{1}{x}ï¼Œå…¶ä¸­ x > 0
\frac{d}{dx} [\log_a x] = \frac{1}{x \ln a}ï¼Œå…¶ä¸­ a > 0ï¼Œa \neq 1ï¼Œx > 0
$$

### åä¸‰è§’å‡½æ•°
$$
\frac{d}{dx} [\arcsin x] = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}ï¼Œå…¶ä¸­ |x| < 1
\frac{d}{dx} [\arccos x] = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}ï¼Œå…¶ä¸­ |x| < 1
\frac{d}{dx} [\arctan x] = \frac{1}{1+x^2}
$$

## ğŸ“ å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰

### åŸºæœ¬å½¢å¼
$$
\frac{d}{dx} [f(g(x))] = f'(g(x)) \cdot g'(x)
$$

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
$\frac{d}{dx} [\sin(x^2)] = \cos(x^2) \cdot 2x$

### éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼
å¯¹äºæ–¹ç¨‹ F(x,y) = 0ï¼Œå¯ä»¥é€šè¿‡éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•æ±‚ dy/dx

**ç¤ºä¾‹ï¼š**
$x^2 + y^2 = 1$ï¼Œæ±‚ $\frac{dy}{dx}$
$2x + 2y \cdot \frac{dy}{dx} = 0$
$\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}$

## ğŸ“ é«˜é˜¶å¯¼æ•°

### äºŒé˜¶å¯¼æ•°
$$
f''(x) = \frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx} [f'(x)]
$$

### né˜¶å¯¼æ•°
$$
f^{(n)}(x) = \frac{d^ny}{dx^n}
$$

**å¸¸è§å‡½æ•°çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°ï¼š**
- $\sin(x)$ çš„ n é˜¶å¯¼æ•°ï¼š$\sin(x + \frac{n\pi}{2})$
- $\cos(x)$ çš„ n é˜¶å¯¼æ•°ï¼š$\cos(x + \frac{n\pi}{2})$
- $e^x$ çš„ n é˜¶å¯¼æ•°ï¼š$e^x$

## ğŸ“ åº”ç”¨æŠ€å·§

### æ±‚å¯¼æ­¥éª¤
1. **è¯†åˆ«å‡½æ•°ç±»å‹**ï¼šç¡®å®šæ˜¯åŸºæœ¬å‡½æ•°è¿˜æ˜¯å¤åˆå‡½æ•°
2. **é€‰æ‹©é€‚å½“æ³•åˆ™**ï¼šæ ¹æ®å‡½æ•°ç»“æ„é€‰æ‹©æ±‚å¯¼æ³•åˆ™
3. **é€æ­¥æ±‚å¯¼**ï¼šæŒ‰ç…§æ³•åˆ™é€æ­¥è®¡ç®—
4. **åŒ–ç®€ç»“æœ**ï¼šå¯¹ç»“æœè¿›è¡Œä»£æ•°åŒ–ç®€

### å¸¸è§é”™è¯¯
- **ç¬¦å·é”™è¯¯**ï¼šç‰¹åˆ«æ˜¯åœ¨ä¸‰è§’å‡½æ•°æ±‚å¯¼æ—¶
- **é“¾å¼æ³•åˆ™é—æ¼**ï¼šå¿˜è®°å¯¹å†…å‡½æ•°æ±‚å¯¼
- **å•†æ³•åˆ™è®°é”™**ï¼šåˆ†å­åˆ†æ¯é¡ºåºé”™è¯¯
- **å®šä¹‰åŸŸå¿½ç•¥**ï¼šå¿½ç•¥å‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸŸé™åˆ¶

### è®°å¿†æŠ€å·§
- **å£è¯€è®°å¿†**ï¼šä¹˜ç§¯æ³•åˆ™ã€Œå‰å¯¼åä¸å¯¼ï¼Œåå¯¼å‰ä¸å¯¼ã€
- **å›¾å½¢è”æƒ³**ï¼šå°†å¯¼æ•°ä¸å‡½æ•°å›¾åƒçš„æ–œç‡è”ç³»èµ·æ¥
- **å®é™…åº”ç”¨**ï¼šé€šè¿‡ç‰©ç†é—®é¢˜ç†è§£å¯¼æ•°çš„æ„ä¹‰

## ğŸ“ ç»ƒä¹ é¢˜

### åŸºç¡€ç»ƒä¹ 
1. æ±‚ä¸‹åˆ—å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼š
   - $f(x) = 3x^4 - 2x^3 + 5x - 1$
   - $f(x) = x^2 \cdot e^x$
   - $f(x) = \sin(2x) + \cos(3x)$

### è¿›é˜¶ç»ƒä¹ 
2. ä½¿ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™æ±‚å¯¼ï¼š
   - $f(x) = \ln(x^2 + 1)$
   - $f(x) = e^{\sin x}$
   - $f(x) = \sqrt{1 + x^2}$

### åº”ç”¨é¢˜
3. æŸç‰©ä½“çš„ä½ç½®å‡½æ•°ä¸º $s(t) = t^3 - 6t^2 + 9t$ï¼Œæ±‚ï¼š
   - é€Ÿåº¦å‡½æ•° $v(t) = s'(t)$
   - åŠ é€Ÿåº¦å‡½æ•° $a(t) = v'(t)$
   - ä½•æ—¶é€Ÿåº¦ä¸ºé›¶ï¼Ÿ

---

**åˆ›å»ºæ—¶é—´**ï¼š2024-09-06  
**éš¾åº¦ç­‰çº§**ï¼šğŸŸ¡ ä¸­ç­‰  
**é‡è¦æ€§**ï¼šâ­â­â­â­â­  
**åº”ç”¨é¢‘ç‡**ï¼šæé«˜